#+OPTIONS: num:nil toc:nil
#+OPTIONS: date:nil reveal_mathjax:t
#+OPTIONS: tex t
#+OPTIONS: timestamp:nil
#+OPTIONS: org-confirm-babel-evaluate nil
#+REVEAL_THEME: white
#+REVEAL_HLEVEL: 1
#+REVEAL_ROOT: file:///home/rodrigo/reveal.js

#+Title: Análise LL(1)
#+Author: Construção de compiladores I


* Objetivos

** Objetivos

- Apresentar os conjuntos first e follow e seu uso para definir gramáticas LL(1)

- Apresentar uma implementação de first e follow em Haskell.

* Gramáticas LL(1)

** Gramáticas LL(1)

- Classe de gramáticas que admitem analisadores sem backtracking

- LL(1) significa
  - *L*eft to right: entrada analisada da esquerda para direita.
  - *L*eft most derivation: construção de derivação mais a esquerda.
  - Uso de *1* token da entrada para decidir a derivação.

** Gramáticas LL(1)

- Como determinar se uma gramática é LL(1)?
  - Vamos usar os conjuntos First e Follow.

* First e Follow

** First e Follow

- $first(\alpha)$: conjunto de terminais que iniciam sentenças derivadas a partir de $\alpha$.

- $\alpha \in (V\cup \Sigma)^*$.

** First e Follow

- $first(a) = \{a\}$, se $a \in \Sigma$.
- $\lambda\in first(A)$ se $A\to\lambda \in R$.

** First e Follow

- Se $A \in V$ e
- $A \to Y_1\,Y_2\,...\,Y_k \in R$ e
- $a\in first(Y_i)$ e
- $\forall j. 1 \leq j \leq i - 1. \lambda \in first(Y_j)$ então $a \in first(A)$.

** First e Follow

- Aplique estas regras enquanto for possível.

** First e Follow

- Calcular os conjuntos $first$ para:

\begin{array}{lcl}
E  & \to & TE'\\
E' & \to & \textbf{+}TE'\,|\,\lambda\\
T  & \to & FT' \\
T' & \to & \textbf{*}FT'\,|\,\lambda\\
F  & \to & \textbf{(}E\textbf{)}\,|\,\textbf{id}
\end{array}

** First e Follow

- $first(E) = first(T) = first(F)$

- $first(F) = \{\textbf{(}, \textbf{id}\}$

** First e Follow

- $first(E') = \{\textbf{+},\lambda\}$

- $first(T') = \{\textbf{*},\lambda\}$

** First e Follow

- $follow(A)$: conjunto de terminais que aparecem logo a direita de $A$ em alguma derivação.

- $A \in V$.

** First e Follow

- $ $\in follow(P)$

- Se $A \to \alpha B \beta \in R$ então:

\begin{array}{l}
first(\beta) - \{\lambda\} \subseteq follow(B)
\end{array}

** First e Follow

- Se $A \to \alpha B$ ou $A \to \alpha B \beta$, em que $\lambda \in first(\beta)$ então:

\begin{array}{l}
follow(A) \subseteq follow(B)
\end{array}

** First e Follow

- Aplique estas regras enquanto possível.

** First e Follow

- Calcular os conjuntos $follow$ para:

\begin{array}{lcl}
E  & \to & TE'\\
E' & \to & \textbf{+}TE'\,|\,\lambda\\
T  & \to & FT' \\
T' & \to & \textbf{*}FT'\,|\,\lambda\\
F  & \to & \textbf{(}E\textbf{)}\,|\,\textbf{id}
\end{array}


** First e Follow

- $ $\in follow(E)$:
  - $E$ é a variável inicial da gramática.

** First e Follow

- *)* $\in follow(E)$:
  - Devido a produção $F \to (E)$
  - Regra: $A \to \alpha B \beta$ então $first(\beta) \subseteq follow(B)$.
    - Neste caso, $\beta = \textbf{)}$

** First e Follow

- Logo, temos que follow(E) = {*)*,$}.

* Gramáticas LL(1)

** Gramáticas LL(1)

- Usando os conjuntos first e follow podemos definir gramáticas LL(1).

** Gramáticas LL(1)

- Para isso, vamos definir o conceito de $first^{+}$:

\begin{array}{l}
first^{+}(A\to\alpha) = first(\alpha)\:\:\:\lambda\not\in first(\alpha)\\
first^{+}(A\to\alpha) = first(\alpha)\cup follow(A)\:\:\:\lambda\in first(\alpha)\\
\end{array}

** Gramáticas LL(1)

- Dizemos que uma gramática é LL(1) se:

\begin{array}{l}
\forall 1 \leq i, j \leq n, i \neq j \to \\ first^{+}(A\to\alpha_i)\cap first^{+}(A\to\alpha_j) = \emptyset\\
\end{array}

** Gramáticas LL(1)

- Gramáticas LL(1) admitem analisadores sem retrocesso.

- Veremos como tal analisador pode ser contruído.

* Análise preditiva

** Análise preditiva

- Determina a produção da gramática a ser usada com base no próximo
  token da entrada.

** Análise preditiva

- Analisadores preditivos utilizam uma tabela para decidir qual
  regra será utilizada.

- Tabela construída utilizando os conjuntos first e follow.

** Análise preditiva

- Tabela indexada por $V$ e símbolos de $\Sigma$ mais o marcador de final de entrada.

- O símbolo $ marca o final da entrada.

** Análise preditiva

- Tabela armazena produções da gramática.

- Entrada $M[A,a]$ armazena a regra a ser utilizada se $a\in first(\alpha)$.

* Construção da tabela

** Construção da tabela

- Dada uma gramática $G$, calcule os conjuntos first e follow de cada não terminal de $G$.

- Para cada regra $A \to \alpha$ da gramática, faça os seguintes passos:

** Construção da tabela

- Para cada $a\in first(A)$, inclua $A \to \alpha$ em $M[A,a]$.

- Se $\lambda\in first(\alpha)$, inclua $A\to \alpha$ em $M[A,b]$ para cada $b\in follow(A)$.

** Construção da tabela

- Se $\lambda\in first(\alpha)$ e $ $\in follow(A)$, coloque $A \to \alpha \in$ M[A,$].

** Construção da tabela

- Gramática de exemplo

\begin{array}{lcl}
E  & \to & TE'\\
E' & \to & \textbf{+} TE'\,|\, \lambda\\
T  & \to & FT'\\
T' & \to & \textbf{*}FT'\,|\,\lambda\\
F  & \to & \textbf{(}E\textbf{)}\,|\,\textbf{id}\\
\end{array}

** Construção da tabela

- first(F) = first (T) = first(E) = $\{(, id\}$.

- first(E') = $\{+,\lambda\}$.

- first(T') = $\{*,\lambda\}$.

** Construção da tabela

- follow(E) = follow(E') = {),$}.

- follow(T) = follow(T') = {+,),$}.

- follow(F) = {+, *, ), $}.

** Construção da tabela

- Produção $E \to TE'$.
  - first(TE') = first(T) = {(,id}.
  - $M[E,id] = M[E,(] = E \to TE'$.

** Construção da tabela

- Produção $E' \to +TE'$.
  - $first(+TE') = {+}$.
  - $M[E',+] = E' \to +TE'$.

** Construção da tabela

- Produção $E' \to \lambda$.
  - $first(\lambda) = \lambda$.
  - follow(E') = {),$}.
  - M[E',)] = M[E',$] = $E'\to\lambda$

** Construção da tabela

- Produção $T \to FT'$
  - $first(T) = first(FT') = \{(,id\}$.
  - $M[T,(] = M[T,id] = T \to FT'$.

** Construção da tabela

- Produção $T' \to *FT'$
  - $first(*FT') =\{*\}$.
  - $M[T',*] = T' \to FT'$.

** Construção da tabela

- Produção $T' \to \lambda$
  - $first(\lambda) = \lambda$
  - follow(T') = {+,),$}.
  - M[T',+] = M[T',)] = M[T',$] = $T'\to \lambda$.

** Construção da tabela

- Produção $F \to id$
  - first(id) = {id}
  - M[F,id] = id

** Construção da tabela

- Produção $F \to (E)$
  - first((E)) = {(}
  - $M[F,(] = F \to (E)$

* Análise preditiva

** Análise preditiva

- O algoritmo utiliza:
  - Tabela
  - Pilha

** Análise preditiva

- Estrutura do analisador

[[./imgs/predictive.png]]


** Análise preditiva

- Inicialização
  - Entrada w$
  - Pilha: Símbolo de partida no topo, $ no fundo.

** Análise preditiva

- Seja $X$ o símbolo de topo da pilha.
- Seja $a$ o primeiro token da entrada.
- Se $X = a$, desempilhe $X$ e obtenha próximo token.

** Análise preditiva

- Se $X$ é um não terminal, seja $r = M[X,a]$.

- Se $r$ é erro, pare.

- Se $r = X \to Y_1 ... Y_k$
  - Desempilhe $X$.
  - Empilhe $Y_k ... Y_1$.

** Análise preditiva

- Vamos considerar a gramática

\begin{array}{lcl}
E  & \to & TE'\\
E' & \to & \textbf{+} TE'\,|\, \lambda\\
T  & \to & FT'\\
T' & \to & \textbf{*}FT'\,|\,\lambda\\
F  & \to & \textbf{(}E\textbf{)}\,|\,\textbf{id}\\
\end{array}

** Análise preditiva

- Vamos considerar a string id + id.

** Análise preditiva

- Inicialização
  - Entrada: id + id$
  - Pilha: E$

** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X = E$
  - $a = id$

** Análise preditiva

- Temos que $M[E,id]= E \to TE'$
  - Entrada: id+id$
  - Pilha: TE'$

** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X = T$
  - $a = id$

** Análise preditiva

- Temos que $M[T,id] = T\to FT'$
  - Entrada: id+id$
  - Pilha: FT'E'$.

** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X = F$
  - $a = id$

** Análise preditiva

- Temos que $M[F,id] = F \to id$
  - Entrada: id + id$
  - Pilha: idT'E'$.

** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X=id$.
  - $a = id$.

** Análise preditiva

- Como $X = a$, desempilhamos $X$ e obtemos próximo token.
  - Entrada: +id$
  - Pilha: T'E'$.

** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X = T'$.
  - $a = +$.

** Análise preditiva

- Temos que $M[T',+] = T'\to\lambda$.
  - Entrada: +idE
  - Pilha: E'$.

** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X = E'$.
  - $a = +$.

** Análise preditiva

- Temos que $M[E',+] = E'\to + TE'$.
  - Entrada: +id$
  - Pilha: +TE'$

** Análise preditiva

- Temos que
  - $X = +$
  - $a = +$

** Análise preditiva

- Como $X = a$, desempilhamos $X$ e obtemos o próximo token.
  - Entrada: id$.
  - Pilha: TE'$.

** Análise preditiva

- Temos que
  - $X = T$
  - $a = id$

** Análise preditiva

- Temos que $M[T,id] = T\to FT'$
  - Entrada: id$
  - Pilha: FT'E'$

** Análise preditiva

- Temos que
  - $X = F$
  - $a = id$

** Análise preditiva

- Temos que $M[F,id] = F \to id$
  - Entrada: id$
  - Pilha: idT'E'$.

** Análise preditiva

- Temos que
  - $X = id$.
  - $a = id$.

** Análise preditiva

- Como $X = a$, desempilhamos $X$ e obtemos o próximo token.
  - Entrada: $
  - Pilha: T'E'$.

** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X = T'$.
  - a = $.

** Análise preditiva

- Temos que M[T',$] = $T'\to\lambda$:
  - Entrada: $
  - Pilha: E'$


** Análise preditiva

- Temos que:
  - $X = E'$.
  - a = $.


** Análise preditiva

- Temos que M[E',$] = $E'\to\lambda$:
  - Entrada: $
  - Pilha: $

** Análise preditiva

- Temos que:
  - X = $
  - a = $

** Análise preditiva

- como $X = a$, desempilhamos $X$ e como não há próximo token o algoritmo encerra com sucesso.

* Concluindo

** Concluindo

- Nesta aula:
  - Apresentamos os conjuntos first e follow.
  - Apresentamos como construir a tabela LL(1).
  - Apresentamos o algoritmo de análise preditiva.

** Concluindo

- Próxima aula: Parsing expression grammars.


